CООБЩЕНИЯ *
ИСПОЛЬЗОВАНИЕ АРКТИЧЕСКОЙ ЭКСПЕДИЦИОННОЙ ИНФРАСТРУКТУРЫ
ДЛЯ ПРОФЕССИОНАЛЬНОЙ ПОДГОТОВКИ И ОБУЧЕНИЯ СПЕЦИАЛИСТОВ
В научных организациях, которые ведут исследования окружающей природной среды, включающие
экспедиционные работы, ощущается нехватка молодых
квалифицированных специалистов, способных на высоком уровне выполнять сбор и обработку натурных данных, проводить их анализ и готовить публикации научных
результатов. Необходима целенаправленная системная
работа по подготовке таких специалистов. Важной частью такой деятельности является участие студентов
и аспирантов в полевых экспедиционных работах. В последнее десятилетие Россия создала в Арктике технически оснащенную прибрежную научную инфраструктуру.
В 2016 году был образован Российский научный центр
на архипелаге Шпицберген — РНЦШ (ААНИИ). С 2013
года ведутся исследования на НИС «Ледовая база Мыс
Баранова» (архипелаг Северная Земля), с 2010 года —
на НИС «Остров Самойловский» (СО РАН) в дельте реки
Лены. Ежегодно на морских судах различного назначения, прежде всего на научно-экспедиционных и научноисследовательских, проводится до тридцати и более
морских экспедиций по изучению окружающей природной среды Северного Ледовитого океана и его морей.
Все это существенно расширяет возможности для подготовки и обучения специалистов.
Во всех крупных экспедициях работают российские
и иностранные студенты и аспиранты. Так, в исследованиях 2018 года участвовало около 80 научно-образовательных организаций (из них 26 зарубежных и 13
российских университетов), свыше 900 специалистов,
из которых более 150 — российские и иностранные
аспиранты и студенты. Последнее обстоятельство способствует активному обмену знаниями и практическими
навыками представителей различных научных школ из
разных стран. Многолетний опыт совместных международных исследований с участием студентов накоплен на
НИС «Остров Самойловский», где ежегодно работают
до 20 российских и зарубежных организаций. В работах
2018 года участвовали Арктический и антарктический
научно-исследовательский институт (ААНИИ), Институт
мерзлотоведения СО РАН, Санкт-Петербургский государственный университет (СПбГУ), Институт нефтегазовой геологии и геофизики СО РАН, Зоологический институт РАН, Северо-Восточный федеральный университет
(СВФУ), Казанский и Новосибирский университеты,
Институт леса СО РАН, Сейсмологическая станция Тикси, Геофизическая служба СО РАН, Усть-Ленский заповедник; восемь зарубежных организаций: Институт им.
Альфреда Вегенера, Гамбургский университет, Научный
Геоцентр из Потсдама, Потсдамский университет, Университет Кёльна, Берлинский технический университет,
Университет Хельсинки, Федеральная политехническая
школа Лозанны. Всего 102 специалиста, из них 20 — студенты, которые вели исследования в области геокриологии (мерзлотоведения), палеогеографии, климатологии
и палеоклиматологии, гидрологии и гидробиологии, гео-

34

Полевая и лабораторная практика: студенты UNIS на базе химико-аналитической
лаборатории ААНИИ в пос. Баренцбург, апрель 2018 года:
отбор снега в поселке (верхнее фото),
смена фильтров для воздуха (среднее фото),
групповое фото перед лабораторией (нижнее фото)

морфологии и четвертичной геологии, почвоведения,
микробиологии и изучения газовой эмиссии из многолетних мерзлых почв, геофизики, зоологии, биологии
и геоботаники. В РНЦШ работало 139 специалистов, из
них 40 молодых ученых, аспирантов и студентов различных специальностей: геологи, метеорологи, океанологи,
гляциологи, гидрологи, геофизики, биологи, археологи.
Участвовали ААНИИ, НПО Тайфун, Мурманское УГМС,
Полярный геофизический институт, Институт географии
РАН, Мурманский морской биологический институт, ФИЦ
«Единая геофизическая служба РАН», Институт археологии, Полярно-альпийский ботанический сад-институт им.
Н.А. Аврорина, Полярная морская геологоразведочная
экспедиция, Всероссийский научно-исследовательский
институт геологии и минеральных ресурсов Мирового
океана имени академика И.С. Грамберга.
Центр сотрудничает с Университетским центром
Шпицбергена (UNIS), предоставляет свою базу для студенческих практик. В 2018 году проведено три крупных
мероприятия для российских и иностранных студентов:
лабораторно-практический курс «Техники детектирования органических загрязнителей природной среды Арктики»; летняя международная школа «АСТРА» для студентов, специализирующихся в области космической
науки; специализированная производственная практика
для студентов географического факультета МГУ. В рамках реализации российско-норвежского проекта БарЛаб
по развитию химико-аналитической лаборатории в Баренцбурге и сотрудничества ААНИИ и UNIS в лаборатории Баренцбурга с 23 по 27 апреля 2018 года во второй
раз состоялась практика магистров и аспирантов UNIS
по курсу А324/А824 по исследованию загрязнения окружающей среды «Техники детектирования сложных органических загрязняющих веществ в Арктике / Techniques
for the Detection of Organo-Chemical Pollutants in the Arctic
Environment». В полевой и лабораторной практике участвовало 17 студентов из Норвегии, Швейцарии, Англии,
Китая, Словении, Чехии, Канады, их сопровождали три
ассистента д-р Кине Хальсе, Карине Сундби и Татьяна
Дротикова, а также преподаватель проф. д-р Айнар Йенсен (Университет Тромсё) и руководитель курса проф.
д-р Роланд Калленборн. Курс А324/А824 был сосредоточен на методических особенностях обработки и анализа
проб различных сред на содержание стойких органических загрязняющих веществ (ПАУ, ПХБ, пестициды,
перфторированные кислоты) в следовых количествах,
однако также ставит задачу оценить роль локальных
источников и глобального переноса в загрязнении арх.
Шпицберген.
Студенты Дальневосточного федерального университета на постоянной основе работают на НИС «Ледовая
база Мыс Баранова» (ААНИИ) и на научно-опорной базе

НК «Роснефть» Хастыр в Хатангском заливе (оператор —
ААНИИ), которые входят в сеть из четырех учебно-исследовательских полигонов НК «Роснефть» (оставшиеся
расположены в Ногликах и во Владивостоке).
В морских исследованиях ведущих институтов студенты и аспиранты составляют заметную часть персонала. Северный Арктический федеральный университет
ежегодно проводит научно-образовательные международные комплексные экспедиции «Арктический плавучий университет». Так, в экспедиции 2018 года на НИС
«Профессор Молчанов» участвовало 58 специалистов,
из них 30 студентов из 12 российских и зарубежных организаций. Экспедиция «Плавучий университет на реке
Лене» на теплоходе «Капитан Горовацкий» провела комплексные исследования природной и социокультурной
среды и экологического состояния бассейна реки Лены
от Якутска до Тикси. В ее состав входили 24 специалиста,
из них 9 студентов и аспирантов из Северо-Восточного
федерального университета и других образовательных
учреждений.
С 2018 года в Институте океанологии РАН развивается направление подготовки молодых научных кадров
для участия в экспедиционной деятельности «Плавучий
университет». Программа подготовки молодых специалистов (студентов базовых кафедр) включает в себя
лекции и семинары, которые проводят ведущие специалисты и молодые ученые Института океанологии,
привлечение студентов профильных кафедр к участию
в морских экспедициях ИО РАН и в прибрежных практиках на базе филиалов и отделений института. В 2018
году значительную часть двух экспедиций ИО РАН на
НИС «Академик Мстислав Келдыш» составляли студенты
и аспиранты. В 71-м рейсе половина участников были
студенты и аспиранты (11 и 9 из 41), в 72-м рейсе — соответственно 8 и 10 из 77. В международной экспедиции
«Арктика-2018» на НЭС «Академик Трёшников» (ААНИИ)
12 человек из 43 были студенты. Молодежь овладевает
практическими навыками работ с современными измерительными комплексами, использует новые данные
в подготовке квалификационных работ, научных статей
и докладов.
Подобная практика проведения российских экспедиционных исследований Арктики способствует расширению деятельности в области создания потенциала,
профессиональной подготовки и обучения, а также активизации механизмов передачи технологий морских
и наземных исследований.

А.И. Данилов (ААНИИ).
Фото А.Л. Никулиной.

РОССИЙСКИЕ ГЕОГРАФЫ — ЛАУРЕАТЫ ФРАНЦУЗСКОГО ОРДЕНА ПОЧЕТНОГО ЛЕГИОНА
8 апреля 2019 года в ААНИИ состоялось торжественное мероприятие, посвященное вручению орденов
Почетного легиона научному руководителю Института
географии Российской академии наук академику Владимиру Михайловичу Котлякову и заведующему Лабораторией изменения климата и окружающей среды отдела
географии полярных стран ААНИИ Владимиру Яковле-

вичу Липенкову за особый вклад в развитие научного
сотрудничества между Францией и Россией.
В.М. Котляков — ведущий российский специалист
в области географии и гляциологии, возглавляет российскую школу гляциологии, разрабатывает общие проблемы географии, является автором множества монографий
и научных статей. Заслуги В.М. Котлякова признаны всем

35

